YapaySinirAğları
canlıların davranışlarını modelleyip matematiksel olarak incelenmesine ve benzer modellerin oluşturulmasına sibernetik denir
sibernetik YapaySinirAğlarına sebep olur
derin öğrenmede yapay sinir hücreleri girdileri x lerden oluşur, x ler ağırlıklar ile çarpılıp bias ile toplanır wx+b formülü tüm veriler için uygulanır ve aktivasyon fonksiyonu ile işlenir(adam,sgd,rmsprop,vb...) sonuç ya başka bir katmandaki yapay sinir hücresine aktarılır veya sonuç olur

vladimir vapniğe göre sınıf sınırını belirlemek sınıf dağılımını kestirmekten daha kolaydır
vladimir vapnik SVM nin kurucusudur
iki sınıfı ayıran bir doğru tek katmanlı bir sinir ağı ile çözülebilir
ikiden fazla sınıf varsa birden çok doğruyu ayrı ayrı birer katmanlı sinir ağlarını birleştirerek elde edilebilir
elde edilen ayırtaçlar discriminant denir
ayırtaçların x girdisine bağlı ve doğrusal olduğunu varsayarsak 
g(x|wi,wi0) = wi(üzeri)t wi0 = j=1(toplama sembolü)d wij.xj+wi0
i satır sayısı ve j sütun sayısı
genelleştirirsek;
g(x|Wi,wi,wi0) = x(üzeri)T.Wix + wi.x+wi0
x(üzeri)T x giriş vektörünün transpozudur yani sütunsa satıra satırsa sütuna dönüştürülmesidir transpoz uygulanmasının sebebi ağırlıklar ile aynı türden vektör olamazlar çünkü o zaman çarpma işlemi yapılamaz

yüksek dereceli denklemler büyük veri kümesine ihtiyaç duyar
g(x) = g1(x) - g2(x)
          (wi(üzeri)T.x+w10)-w2(üzeri)T.x+w20)
          w(üzeri)T.x + w0 <- ayırtaç denklemi
seç{
C1 eğer g(x) > 0
C2 eğer g(x) < 0
}
C sınıftır C1 ve C2 farklı sınıflardır
y=sigmoid(w(üzeri)T.x + w0) = (sigmoid(0) = 0.5) -> y > 0.5 ise C1

ve mantk kapısı problemi
giriş 1 = 0,0,1,1
giriş 2 = 0,1,0,1
çıkış = 0,0,0,1

x = [1,x1,x2] (üzeri)T   w = [-1.5,1,1](üzeri)T 
kolay açıklanması için w=1 dir
eşik değeri 1.5 dur(1,0) değerleri için sonuç 0 sonucun 1 olması için 1.5 seçildi(merve ayyüce kızrak 4.bölüm 6:47)
w1 = 1 ve x1 = 1 
w2 = 1 ve x2 = 1 için 
w.x = 1 olur
(bias yok(?))
wx değerlerinin toplamı 2 olur ve 2, 1.5 dan büyüktür
x in 0 olduğu durumlarda ise w = 1 için 0 olur(w.x için) 0 1.5 dan büyük değildir ve sonuç 0 olur
uzayda gösterildiğinde (0,1.5) ve (1.5,0) noktaları için bir doğru çizilir ve 1.5 dan büyük değerler 1 1.5 dan küçük değerler 0 olur

veya mantık kapısı için eşik değeri 0.5 olur tek katmanlı ağlar ile XOR problemi çözülemez dolayısıyla çok katmanlı ağlar gerekir


Mon Mar 07 2022 19:11:30 GMT+0300 (GMT+03:00)
